當北京也看到香港深層次結構矛盾

要促成改變，必須要先有正確的認識。最近一段時間，「解決深層次結構矛盾」日益成為社會不同階層為這場風波謀劃出路時的共同話語，這是極為正面的現象。同樣積極的信號是，內地官方輿論也開始意識到這是「香港病」的病根。《新華社》9月4日發表文章《沉重的底色與扭曲的方向——香港修例風波背後的一些社會深層根源》，詳細拆解了港人切身感受的種種生存困境，包括：經濟結構與社會資源分配的嚴重失衡，如何導致青年看不見未來；嚴重扭曲的樓市，如何使得佔香港人口多數的中產階層戴着「高收入」的光環，卻與基層一起艱苦度日；社會整體又如何在無日無之的政治鬥爭中不斷磋砣。

這應該是中央輿論裏第一次完全不用「外國勢力」、「反中亂港」、「四大漢奸」這些帶着強烈意識形態色彩、香港人極為「陌生」的角度解讀反修例風波，而是直接探討香港問題的關鍵內因，支持特區政府撇除「小政府、大市場」的陳規陋習。我們一直認為，中央與香港社會均必須以務實理性態度看待香港回歸以來面對的種種困難，對症下藥，方能使彼此均珍重的「一國兩制」行穩致遠。《新華社》這篇文章可貴之處是嚴肅看待反修例風波的深層原因，不像以往那樣大耍官腔，只懂得空談口號叫喊着堅持「一國兩制」、「港人治港」，「全面支持特首依法施政」，等等。

大陸第一次支持香港撇取「小政府、大市場」

似乎真係開始「時代革命」

睇到 你又解決先得架 由班中聯辦亂9 咁黎

收皮啦支那01

社會各界不應耽於其表象，以情緒化的方式互相對抗，任由大家生活的地方在仇恨氛圍籠罩下陷入難以消止的內耗，而是應該直面盤根錯節的深層次社會結構矛盾，以「在大破中求大立」的精神全面推動社會改革，建設經濟多元健康發展、人人分享成果、安居樂業的美好家園，這也是構築公平正義的社會的根本基礎。唯有如此，香港人在這個暑假裏經歷的磨難才不會白費。

其實港共唔好得過中共很多

又扮懷柔 然後一鋪陰9你

考慮加大土地供應量，隨之而來的是無休止的爭議。很多人以為香港“人多地少”，但香港超過1100平方公里土地中，實際的土地開發程度為24.3%，住宅用地僅佔6.9%。在未開發的75.7%的土地中，劃做郊野公園的就佔42%，就算為環保考慮不開發，還有300多平方公里可用。但爭議多年，開發仍遙遙無期。

但最尾兩段都係廢話

文中所講嘅情況其實中國自己都過之而無不及
只不過目前佢地嘅強權迫壓下啲人唔敢爆
而香港爆咗

最後又係諗d屎橋出黎 例如大灣區

Exac7ly

錠我地去大灣區咪解決左土地問題lol，土共思維係咁

屌佢地不嬲都大政府架啦
你睇馬雲辛辛苦苦搞左個阿里巴巴，最後都要讓俾國家管

真係乜都俾晒政府管，香港一撚定死得更加快

共狗最唔會做就係放鬆監控
8964到今日一下都無鬆過 唔好有多餘幻想

中央又出口術，想合理化中央集權模式，乜都國家管就最好，最好咩都係國企

根本小政府大市場+政府適度干預就ok，但上面好明顯又想轉換概念，借d意加大干預
等香港死快d

中共因為國家經濟科技民生都起緊，佢又可以宣傳蘇共慘劇，所以暫時冇事，唔會爆。
不過其實中共好醒，好識未雨綢繆，知遲早會爆，所以搞定社會信用體系，智能監控燈柱先。

其實香港最衰係樓價，但大家要明白，土地係政府規劃和由政府控制供應，所以本質係政府失衡。

一次都唔好撚信呢啲黨媒講嘅野

仲有入境事務，土地供應，都在政府，不在市場。

反而香港食平，衣平，科技產品平，證明其實市場機制係work，係政府干預先衰。

Hk01

大巿場，小政府唔代表政府不干預
正苦入邊班離地高官個個都揸住幾層樓
干預即係同自己荷包過唔去
又有地產商用延後利益影響政策
久而久之咪變成今日咁囉

RTHK:
《新華社》評論文章稱香港產業空心化 造成民生痛苦

仲鐘意用環保理由限制供應，保地價和樓價。

01又幫老頂洗底
扮乜撚柒嘢啊
要解決一早就解決咗啦
根本就係既得利益者自私

個深層次矛盾
係香港人係自由民主產物vs共產黨嘅極權管治發展

高地價好似係香港在1980年代向中共推銷的政策。
梁振英有份參與。

中國跟香港學了賣地生財

香港「玩法」讓大陸政府如獲至寶，但卻只學了帶來無窮後患的皮毛，「這是中國經濟改革裏非常不幸的一步」。

仲信你？

01成鳩日寫埋呢啲撚屌新聞做乜？多撚餘

空口講白話

你睇埋林鄭喺廣西嘅演講， 就知道中共所理解嘅結構性矛盾係乜嘢， 即係要香港嘅年青人離開屋企去大西北。

上世紀80年代末，這本已經在香港埋下許多隱患的殖民地模式土地管理制度，在短短一年多時間裏，從香港照搬至中國大陸，立法、生根，直至今天，香港隱憂未解，數千倍於香港土地規模的中國，又可能面對什麼樣的挑戰？

霍英東告訴深圳：腳下的土地不就是錢麼？

1986年，一批香港客人被請到深圳交流引進外資和改革之道。深圳官員表達了對資金匱乏的憂慮。香港商人霍英東說：「腳下的土地不就是錢麼？連馬克思都承認土地就是財富。」

從資本主義世界跨河而來的霍英東，一句話點醒了焦頭爛額的深圳官員。

深圳市政府很快建立了專題研究組，研究「能不能賣土地」。期間，受邀來深圳的香港經濟學家、時任香港大學經濟系主任的張五常給研究組算了一筆賬：把深圳目前已開發的土地按每平方米50港元賣出，每年可得20個億。要知道，彼時香港地價已高達每平方米萬元港幣。

與此同時，上海也在摸索從土地中賺錢的方法。時任上海市土地管理局第一任局長的蔣如高曾對媒體回憶道：「很多外國朋友向我們建議，說城市的土地非常值錢，而我們搞建設不是利用土地而是借債，就說我們是『捧著金飯碗討飯』。」

1987年2月，主管經濟的國務委員谷牧在一次會議上向王先進傳達了國務院的意見：能不能轉讓一部分城市土地，吸收些外資，加快城市建設？

但如何轉讓、怎樣通過土地賺錢？上至國家最高管理機構，下至地方官員，都毫無經驗。香港模式成了最觸手可及的模板。

1986年9月，一支上海考察團奔赴香港，成員來自規劃、土地、社會科學院等部門，由時任上海市委常委的曾慶紅任顧問。這支高規格的考察團打著學術團體的旗號，而不是政府的名義。

同年11月，由深圳市副市長李傳芳帶隊的考察團也來到香港。時任房地產管理公司仲量聯行高級合夥人的梁振英，用三天時間陪同考察團，講解香港的土地拍賣制度並討論深圳的改革方向。

赴港考察一個月後，深圳考察團交出一份報告。報告寫道：「香港政府十分珍惜1066平方公里的彈丸之地……在高峰年代的1980至1981年度的賣地收入佔當年總收入的37％。更為重要的是，香港政府通過供應和拍賣經過規劃的土地，有效地控制著整個城市建設，控制了基建規模，刺激並帶動了金融（房地產貸款佔全部銀行貸款的31.6％）、股市（房地產股票和與房地產有關的股票佔所有上市公司股票的70％以上）和香港整體經濟的發展。難怪專家們說，香港政府把僅有的一點點土地玩活了。」

這種「玩法」對中國大陸充滿了吸引力。時任副總理的田紀雲的一次講話透露出中央對香港模式的態度：「香港地皮生意是一個大財源。也可以搞土地買賣，土地租用，這是無本生意，只賺不賠。他買的是使用權，土地所有權沒變。」

「土地所有權沒變」──是中國大陸借鑒香港模式的根本原因。經濟學家許成鋼對端傳媒指出，借鑒的重要背景是兩地都是國有土地。但事實上，「全世界土地國有的國家極其罕見。」

「世界上沒有任何一個發達國家是國有土地能夠完成的，」許成剛說。當人們今天回過頭來檢討土地管理政策的種種問題時，都忽略了「根兒」上的「病灶」。 「這是土地所有制問題，遠遠超出了土地政策問題，但所有制問題是從來不允許碰的。」

三十年前，一心想要搞活經濟的中國大陸並未在土地所有權上遲疑半秒，而是興高采烈地擁抱了本就特殊的港英時代香港土地政策。

1987年7月，深圳、上海、天津、廣州被國務院選為首批土地使用權有償出讓的試點城市。

同年底，深圳、上海相繼出台土地管理改革方案。在近一年的政策制定過程中，來自香港的幫助貫穿始終。據蔣如高回憶，上海聘請了七名香港顧問，「最主要的是香港仲量行主席梁振英先生。他幫我們具體策劃、研究辦法、翻譯標書等」。方案出台後，為了做好宣傳工作，上海市政府還特地請來梁振英給幹部們講課。在深圳改革方案論證會上，梁振英提出一條重要建言：「必須修改憲法和土地管理法，否則外商是絕對不敢來買地的。」

1987年12月1日，深圳市舉行首次土地拍賣會。拍賣一塊8588平方米的土地，使用年限50年。這是中國首次公開拍賣土地使用權，吸引了中共中央政治局委員李鐵映及全國17個城市市長到場觀摩。

香港對這次拍賣傾注了極大熱情。梁振英不但撰寫了拍賣的中英文標書，還在拍賣記者會上擔任義務顧問。在拍賣會的簽到表上，最早簽到的是兩名香港記者。此外，香港還派出了一個由21人組成的參觀團。一個有趣的細節是，當時大陸尚不知拍賣為何物，整個深圳買不到一個拍賣槌。香港測量師學會為此特地從英國訂做了一隻棗紅色的擊槌器，基座上刻著「深圳市人民政府笑納」，時任會長的劉紹鈞曾回憶道，希望記下這個具有歷史意義的時刻。

拍賣最終以525萬人民幣的價格成交。它開創了中國土地有償出讓的先例，亦破天荒地將土地所有權與使用權分離，另一個更大的影響是──它推動了中國土地資本化的探索。

如梁振英早前建言，這條探索之路最大的障礙是憲法。拍賣會舉行4個月後，全國人民代表大會正式修改憲法。在「任何組織或者個人不得侵佔、買賣、出租或者以其他形式非法轉讓土地」後面，加了一句話──「土地使用權可以依照法律的規定轉讓」。

「這是中國經濟改革裏非常不幸的一步，是從香港不幸的制度裏學來的，」這是許成鋼的看法。

唔滅中共，唔會死心

睇到最後
又係飛機文

講真， 我越黎越覺今次香港之亂反映到習大大其實未全面控制到成個中國，令到香港入面對的國內敵對勢力不斷火上加油😡
今次中央絕對有能力去迫返777去落實改革，睇佢肯唔肯放手俾香港人自己搞返好香港，佢地越管越亂😭

ON99 香港人唔需要所謂特區政府做救星

想洗底？

可唔可以理解做
佢地想香港經濟/巿場 中共化？

冇任何一個政府或領導可以控制一整個國家。
控制皆表象。
所以先講有大市場，小政府精神。
就係政府知彼知己，政府知自己無力控制，所以放任。

ccp轉緊玩法 不斷玩fake news 轉弱口吻 依家啲網軍玩法越來越多 大家小心啲

都係果句 優先處理警暴問題

btw 01我屌你老母

收皮啦 咪即係spin去經濟層面
而唔係政制取向另人民生活係恐懼之中

土地歷史有印象係真

但現在話想改革可能係假
根本就無意改，或者諗唔到點改，
或者想唔到點改先唔會出事

真普選先係重點

經濟都係衰啦，越繁榮樓越貴，即係官迫民反，要一眾無樓窮拎和中產，想辦法令香港唔繁榮或冇咁繁榮。

倪匡名言：「妓女尚可相信，共產黨萬萬不能相信！」